류우익 통일부 장관 “북한 안전 보장 땐 관광 재개 논의”
ㆍ“이산 상봉도 성사될 수 있게 노력”
류우익 통일부 장관(61)은 “북한이 남측 관광객 피살사건 재발방지를 약속하고 신변 안전을 보장하면 금강산 관광 재개를 논의할 수 있다”고 말했다. 또 “조속한 시일 내에 남북 이산가족 재상봉이 이뤄질 수 있도록 모든 노력을 하겠다”고 밝혔다.
류 장관은 지난 21일 서울 세종로 정부중앙청사에서 취임 1개월을 맞아 기자간담회를 열고 “금강산 관광을 재개하기 위한 기업 간 실무회담이 진행되고 있다”고 말했다. 그는 “신변 안전보장과 사고 재발방지 조치를 확실히 취하면 관광 재개 문제는 논의할 수 있다”고 밝혔다. 그동안 북측의 남측 재산 몰수·동결 해제 문제를 놓고 ‘당국 간 협의’ 입장을 강조했던 데 서 한발 나아간 것이다. 관광 재개가 5·24조치 위배라는 지적에 그는 “5·24조치와 포괄적으로 연결돼 있다고 말할 수밖에 없으나, 실제로 (관광 재개를) 수행하는 데는 다양한 접근이 가능할 것”이라고 다소 전향적인 입장을 취했다.
류 장관은 김정일 북한 국방위원장(69)이 현정은 현대그룹 회장(56)과 2009년 8월 안전보장 등을 구두로만 합의한 것을 두고 “신변 안전보장 의사가 있다면 국제적으로 수용 가능한 명시적인 보장(문)을 만들어내는 일은 실무적·기술적 문제로 크게 어려운 게 아니다”라고 말했다. 그는 “과거 일어난 일에 시비를 하자는 게 아니라 납득되게 정리하면 된다. 미래에 관광객 안전보장이 핵심”이라며 “천안함·연평도 사건도 시인·사과와 재발방지 약속 등이 있지만 핵심은 ‘앞으로는 이런 일이 일어나지 않게 하겠다’는 것”이라고 강조했다.
이산가족 상봉 문제도 “우리가 준비돼 있다면 먼저 제의해도 좋다”며 “조만간 대한적십자사 (유중근) 총재를 만나 협의해볼 생각”이라고 의지를 밝혔다.
류 장관은 남북 고위급 군사회담이나 정치회담 등 고위급 대화에 대해서는 “가능성을 배제하지 않는다”면서도 “한 술에 배부를 수 있나. 작은 움직임이 결국 큰 흐름을 만들어내기도 하는 거니까 참을성을 가지고 지켜봤으면 좋겠다”고 말해 낮은 단계의 접촉을 늘릴 것임을 시사했다. 일례로 “비정치적이고 민족 동질성을 지키기 위한 매우 중요한 사업”이라며 지난해 3월 5·24조치로 중단된 고려시대 왕궁터인 개성 만월대 발굴사업이나 겨레말큰사전 편찬사업 등을 위한 대북 접촉을 승인할 계획이라고 밝혔다.
류 장관은 “통일 재원 마련을 위해 ‘항아리’를 조만간 하나 만들겠다”며 “(기금, 세금 등) 어떤 형태로 할지 아직 발표하기는 이르지만 각 부처 의견이 근접해 있다”고 밝혔다.
무아마르 카다피 전 리비아 국가원수 사망과 북한의 관계를 묻자 류 장관은 “비참한 최후를 맞이한 것은 핵 포기가 아니라 국민으로부터 버림받았기 때문”이라며 “북한 정권과 많이 연결시키는 것은 논리 비약”이라고 말했다.